\input{../../../main.tex}
\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2017}{Физбой}{Полуфинал}

\task{
	Мотоциклист, едет по внутренней поверхности вертикальной трубы со скоростью
    $60\unit{км/ч}$. Определите угол наклона мотоциклиста к стене, если труба имеет форму цилиндра
    радиусом $7\unit{м}$.
}

\task{
	В ходе некоторого процесса температура идеального газа  монотонно повышалась с $T_1$  до
    $T_2$. Известно, что при этом не отводилась теплота. Ещё известно, что если передать больше
    $Q_\text{max}$ теплоты, такой процесс не реализовать. Определите $Q_\text{min}$ которого хватит,
    чтобы выполнить подобное нагревание.
}


\taskpic{ 
	Молоток состоит из деревянной головы, имеющей форму цилиндра, и прикреплённой к середине этого
    цилиндра ручкой, длина которой в два раза больше радиуса. Однажды Петя уронил такой молоток в озеро и
    заметил, что тот, не только не утонул, но и начал совершать малые вертикальные колебания с периодом
    $T_y = 0{,}55\unit{с}$. Через большое время, когда вертикальные колебания затухли, подул ветер, и
    молоток начал покачиваться относительно оси головы с периодом
    $T_\leftrightarrow = {1{,}01}\unit{с}$. Пренебрегая вязкостью, определите  плотность дерева, из
    которого сделана голова, если известно, что плотность воды $\rho$, а ручка в два раза легче головы.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\def\r{0.5}
		\def\l{1.6}
		\fill[pattern = water] (-\l, 0) rectangle (\l, -2.4);
		\draw[very thick, fill = white] (0, 0) circle (\r) node[midway] {$2m$};
		\draw[thick, decorate, decoration = {snake, amplitude = 0.4, segment length = 10}] (-\r, 0) --
            (-\l, 0);
        \draw[thick, decorate, decoration = {snake, amplitude = 0.4, segment length = 10}] (\r, 0) --
            (\l, 0);
		\draw[line width = 3pt] (-90 : \r) to node [midway, left, , fill = white, rounded corners = 4pt, inner sep = 2pt] {$m$} ++ (-90 : 2*\r);
        \draw[<->, thick] (-80 : 3.2 * \r) arc ( -80 : -100 : 3.2*\r) 
		node [midway, below=.1, fill = white, rounded corners = 4pt, inner sep = 2pt] {$T_\leftrightarrow$};
		\draw[<->, thick] (1.3*\r, -.6*\r) to  node [midway, right=.1, fill = white, rounded corners = 4pt, inner sep = 2pt] {$T_y$} ++ (0, 1.2* \r); 
	\end{tikzpicture}
}



\libproblem{city}{2001-10-2}


\clearpage\setcounter{notask}{1}

\setphysstyle{ЛФШ-2017}{Физбой}{Финал}\setcounter{notask}{1}


\task{
	В центре проводящей сферы радиуса $R$ помещён проводящий шарик радиуса $\frac{R}{5}$, заряд шарика
    $Q$. На сфере находится заряд $5Q$. Сколько тепла выделится в системе, после того, как сферу
    заземлят.
}


\task{
	Считайте, что звезда состоит из идеального газа, половину частиц которого составляют протоны, а
    половину~--- электроны. Оцените среднюю температуру внутри звезды, предполагая, что она удерживается
    засчёт самогравитации.  \\
	Масса звезды равна $M$, а радиус~--- $R$.
}


\taskpic{
	Каким должен быть коэффициент трения стержня о стену, чтобы система, представленная на рисунке
    находилась в равновесии? Точка крепления нити делит стержень в отношении $2:1$.
}{
	\begin{tikzpicture}[scale = 1.4]
        \def\l{2.2}
        \def\a{60}
        \def\h{0.9 * \l}
        \pgfmathsetmacro{\b}{90 - asin(\l * sin(\a) / (3 * \h)) - 2};
        \draw[blue] (0, \h - 0.7) arc (-90 : -\b : 0.7) node[pos = 0.6, below] {\small $\beta$};
        \draw[blue] (90 : 0.5) arc (90 : 90 - \a : 0.5) node[midway, above] {\small $\alpha$};
        \draw[platform] (0, -0.5) -- ++(0, \h + 1);
        \draw[<->] (-\a : 0.1) -- ++(90 - \a : \l / 3) node[pos = 0.6, below] {$\frac{\ell}{3}$};
        \draw[<->] (-\a : 0.1) ++(90 - \a : \l / 3)	-- ++(90 - \a : 2 * \l / 3 + 0.05)
            node[pos = 0.6, below] {$\frac{2 \ell}{3}$};
        \draw[line width = 4pt, line cap = round] (90 - \a : 1.5pt) -- (90 - \a : \l);
        \draw[very thick] (90 - \a : \l / 3) -- (0, \h); 
	\end{tikzpicture}
}

\taskpic[7cm]{
	Рассмотрим простейшую модель твёрдого тела: пускай есть последовательность чередующихся частиц
    массами $m$ и $M$, соединённых пружинками жёсткости $k$. Частицы способны колебаться только по
    направлению прямой $AB$. Всего частиц $2N$, а крайние пружинки прикреплены к стенкам (случай $N=2$
    изображён на рисунке). Найдите частоты свободных колебаний этой системы.
}{
	\begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
        \def\r{0.2}
        \def\l{1}
        \def\R{0.3}
        \def\d{\l + \r +\R}
        \foreach \n in {0, 1}{
            \draw[spring] ({(2 * \n) * \d + \r}, 0) -- ++(\l, 0) node[midway, above] {$k$};
            \draw[spring] ({(2 * \n + 1) * \d + \R}, 0) to ++(\l, 0) node[midway, above] {$k$};
            \draw[fill = gray] ({(2 * \n + 2) * \d}, 0) circle (\r) ++(0, -0.25) node[below] {$m$};
            \draw[fill = black!10] ({(2 * \n + 1) * \d}, 0) circle (\R) ++(0, -0.25) node[below] {$M$};
		}
		\draw (0, 0) node[left] {$A$};
		\draw (5 * \d - \R + 0.2, 0) node[right] {$B$};
		\draw[platform] (\r, -0.5) -- ++(0, 1);
		\draw[platform] (5 * \d - \R, 0.5) -- ++(0, -1);
		\draw[spring] (4 * \d + \r, 0) -- ++(\l, 0) node[midway, above] {$k$};
        \draw (2.5 * \d, 1) node {$N = 2$};
	\end{tikzpicture}
}

\end{document}
